指甲「月牙」縮水 小心提早衰老

長在指甲下方的月牙、顏色及紋理等，可反映五臟六腑健康狀況。中醫師指出，肝血虛人士的指甲會偏白及脆弱容易斷裂，指甲呈現的月牙太少則是腎氣不足的表現。八隻或以上手指都有月牙，並且佔指甲面積約五分之一才算健康。壯年人月牙越來越少，更可能是早衰表現，要有健康的指甲推介可飲用「女貞子杞子花茶」補肝腎，養好身體更能令月形重新生長。

記者：梁麗兒
中醫認為「肝主筋，其華在爪」，爪即指甲，意思是指肝血足夠才能養筋，令指甲紅潤、有光澤及健康。註冊中醫師林婉珺表示，指甲上的月牙太少，反映人體的精氣及腎氣不足，常見腎氣不足的表現如容易攰、腰痛、失眠、女士月經紊亂及量少，或容易傷風感冒及有過敏症狀。成因或與先天腎氣不足有關，平日工作忙碌、夜瞓、睡眠差均會影響人體腎氣及精氣。臨床上會見有年輕至20多歲人士已出現月牙很少，如由30、40多歲開始，月牙越來越少，已是開始早衰的表現。
腎氣欠充足，長遠可令人容易高血壓、有夜尿，或被脫髮問題困擾，不容忽視。林指，養腎氣為改善關鍵，包括要早睡及足夠休息，飲食定時及均衡，可以令月牙重新生長。另外，上班族多在辦公室長時間工作，較少接觸陽光，原來適當曬太陽，有助補充人體陽氣，例如在陽光底下做運動，可改善血液循環，當血循好，指甲才會獲得濡養及健康。腎氣不足人士也不妨多吃黑色食物，中醫認為「黑色食物入腎」，如黑豆、芝麻等，連同合桃、栗子都有益腎養氣血，改善腎氣不足的作用。
指甲顏色偏白、比較脆弱，甚至有容易斷裂的情況，多數與肝血虛有關。林稱，中醫認為晚上11時至凌晨2時為肝膽經循行的時段，這段時間仍未入睡，經常捱夜工作是引致肝血虛的元凶之一。另外，情緒容易波動、抑鬱，屬肝氣鬱結即氣血運行不疏通，連同壓力大、煙酒過多，都可致肝血虛，其他常見症狀或表現包括失眠、易醒，精神易緊張、容易胃脹及口乾口苦。
上班族要改善肝血虛，林建議最好改變生活習慣，如要早睡、避免煙酒，時刻保持心情開朗，如培養運動習慣、多聽抒情音樂減壓，或安排時間做自己喜歡的事情等。另外，日常吃青色、藍色食物都可養肝，如深綠色蔬菜、黑提子、紅提子、紅杞子、黑杞子及車厘子等。
林推介腎氣不足或肝血虛的人，日常可飲用「女貞子杞子花茶」，有助養肝明目及補肝腎，材料包括女貞子、杞子、菊花及紅棗，焗飲即可，十分方便。
林稱，其他需注意的指甲問題包括甲面凸起顯示「肝唔好」、血液循環差，甲面凹陷顯示腸胃較差，容易有腸胃炎。指甲的直紋較多，反映經常工作過勞、休息少及緊張思慮多。

唉我冇乜

一d 都無

中醫又9up

得手指公+食指有

ｘ２

我得一隻手指公有 仲要好少

仆街，原來我一早死撚咗。
今日仲返左工添

早兩年冇得七七八八 近排又生返 但明明生活習慣仲差咗

我都係 食指得好少好少

得一隻手指公有極少，另一手指公淨返條線

得兩隻手指有，係咪完玩？？

中醫師告誡青少年 手淫多傷體力中醫爆影響五臟六腑

西醫：自慰本身和軀體疾病、神經症或精神分裂症等都毫無關係 男時經常自瀆可減低患上前列腺癌的風險

仲有指甲多直紋好似又係唔好

中醫唔係精密科學，某D人唔洗睇樓主篇文

完全無月牙 rip

出世都而家都無

我日日打丁1-2次
十隻手指都有 點睇

之前講過冇科學根據

中醫講野完全無prove 你話係就係

連開張醫生紙都冇資格

中指同無名指都縮緊水，尾指冇埋

已經無乜
係咪死得?

冇一隻手指有月牙
係咪出唔到月牙天衝?